\chapter{Requisitos}
\label{ch:use_cases}

Exemplos de casos de uso já implementados na aplicação:
\begin{itemize}
	\item US001- set up extension for commentable cells. The user should be able to activate and 
deactivate comments on cells. When activated, a sidebar for the comments should appear.
The sidebar should be composed of a simple textbox to display and edit a comment. At
the moment no real comment should be saved.
	\item US002- The user should be able to enter a comment in the sidebar when a cell is selected 
and that text should be "saved" as an extension to the cell. Each cell can have its own comment. 
When a cell is selected, if it has a comment, the text should be displayed in the sidebar.
Comments should be serialized when the worksheet is saved.
	\item US003- Each cell that has a comment should be decorated with a red "+" character.    
\end{itemize}

Casos de uso para desenvolver:

\section{Core}

\subsection{Comentários}

Várias funcionalidades novas relativas a extensão de comentários em células. 

\begin{itemize}
  \item 1.1) US004- \textbf{Tooltip com comentário}. Se o rato pairar sobre uma célula e esta tiver comentários então estes devem aparecer como uma ``tooltip".
  \item 1.2) US005- \textbf{Utilizador associado ao comentário}. Permitir que fique associada a identificação do utilizador e vários comentários por célula. 
  \item	1.3) US006- \textbf{Navegador de comentários}. Apresentar um navegador/explorador para os comentários. Possibilidade de fazer pesquisas nos comentários.  
\end{itemize}

\subsection{Ordenação}

Uma extensão para acrescentar funcionalidades de ordenação de células.

\begin{itemize}
	\item 2.1) US007- \textbf{Ordenar células}. Ordenar o conteúdo de células. Para este caso de uso basta ordenar apenas uma coluna. 
	\item 2.2) US008- \textbf{Ordenar range de células}. Ordenar um range (várias colunas) de células.
	\item 2.3) US009- \textbf{Auto-ordenação}. Permitir que se defina um range e se possa clicar na coluna que se deseja ordenar.
\end{itemize}
 
\subsection{Gestor de Extensões}

Evoluir o cleansheets para ter funcionalidades mais avançadas de gestão das suas extensões.

\begin{itemize}
	\item 3.1) US010- \textbf{Activar e desactivar extensões}. Disponibilizar uma janela que permita activar e desactivar extensões do cleansheets. 
	\item 3.2) US011- \textbf{Carregamento dinâmico de extensões}. Permitir seleccionar o local a partir do qual se deseja carregar a extensão e carregar dinamicamente a extensão. 
	\item 3.3) US012- \textbf{Auto-descrição de extensões}. Associar versões às extensões. Apresentar as caracteristicas das extensões antes de as carregar (Nome, versão e descrição). O nome é que identifica a extensão.
\end{itemize}

\subsection{Navegador}

Uma extensão para fazer uma janela ``navigator''. Um ``navegador'' fornece uma vista em ``árvore'' de diversos conteúdos das folhas de cálculo. 

\begin{itemize}
	\item 4.1) US013- \textbf{Janela de navegação}. Deve aparecer uma janela "navigator" com informação das folhas do workbook e dos comentários
	\item 4.2) US014- \textbf{Imagens e gráficos no Navegador}. O navegador deve incluir informação adicional: as imagens e os gráficos. Deve ser possível ``saltar'' para o elemento quando se clica no item que o simboliza no navegador.
	\item 4.3) US015- \textbf{Botões e macros no Navegador}. O navegador deve incluir informação adicional: os botões e as macros.
\end{itemize}

\subsection{Enviar E-mail}

Uma extensão que permite enviar emails a partir do cleansheets.

\begin{itemize}
	\item 5.1) US016- \textbf{Configuração de email}. Deve haver uma janela para configurar os dados da conta de email e do serviço que será usado para enviar emails. Deve haver um botão para enviar um email de teste.
	\item 5.2) US017- \textbf{Enviar email}. Acrescentar uma janela que permite enviar um email. Deve ser possível indicar os destinatários do email, o assunto e a mensagem. Deve ser possível anexar um ficheiro.
	\item 5.3) US018- \textbf{Email em massa}. Como opção ao envio de email deve haver a possibilidade de email em ``massa'' usando para tal um range de células do cleansheets para conter os dados para os diversos emails a enviar. Um dos ``campos'' deve ser actualizado com o resultado do envio (sucesso ou insucesso...)
\end{itemize}

\subsection{Inserir Imagem}

Uma extensão que permite inserir imagens nas folhas de cálculo.

\begin{itemize}
	\item 6.1) US019- \textbf{Inserir Imagem}. Uma opção para inserir uma imagem na folha de cálculo. A imagem deve ficar a "flutuar" no local onde estava o ``rato'' no momento da inserção
	\item 6.2) US020- \textbf{Editar propriedades da Imagem}. Uma opção para editar as propriedades da imagem: dimensão e posição (relativa à sheet). A imagem deve ser alterada em função dos valores das suas propriedades.
	\item 6.3) US021- \textbf{Eventos na Imagem}. Possibilidade de associar ao click na imagem: a execução de uma macro; a abertura de um url. 
\end{itemize}

\subsection{Pesquisa}

Uma extensão que permita efectuar pesquisas nas folhas de cálculo (encontrar texto na folha de cálculo). 

\begin{itemize}
	\item 7.1) US022- \textbf{Pesquisar texto}. Uma opção para pesquisar padrões de texto na folha. Deve suportar expressões (expressões regulares). Deve selecionar a celula na qual encontrou o texto (a primeira).
	\item 7.2) US023- \textbf{Match múltiplo}. Deve apresentar todos os matches, à medida que vão sendo encontrados, numa janela de resultados. 
	\item 7.3) US024- \textbf{Pesquisa e Substituição}. Deve ser possível pesquisar nas células e nas macros. Deve ser possível fazer o ``replace'' (um a um ou a opção ``all'').
\end{itemize}

\subsection{Exportar XML}

Uma extensão para exportar para formato xml/html.

\begin{itemize}
	\item 8.1) US025- \textbf{Exportar XML}. Deve ser possível exportar o conteúdo de uma folha para um ficheiro XML. Apenas o conteúdo das células deve ser exportado (i.e., não é necessário exportar as formulas, etc.). 
	\item 8.2) US026- \textbf{Exportar HTML}. Deve ser possível exportar uma folha em formato html. O aspecto visual da página html deve ser similar ao do cleansheets ( não é necessário exportar as formulas). 
	\item 8.3) US027- \textbf{Exportar Workbook para HTML}. Deve ser possível exportar todo o workbook. Deve aparecer uma janela para se seleccionar o tipo de "indices" a gerar no html. Ex: indice para as celulas; indice para os comentários; indices para as macros. Quando selecionados estes conteúdos também devem ser exportados.
\end{itemize}
	
\subsection{Exportar PDF} 

Uma extensão para exportar para formato pdf (sugere-se a utilização da biblioteca iText). 

\begin{itemize}
	\item 9.1) US028- \textbf{Exportar conteúdo para PDF}. Deve ser possível exportar o conteúdo (valores) de uma sheet para um ficheiro PDF. Apenas o conteúdo das células deve ser exportado (i.e., não é necessário exportar as formulas, etc.). Não é necessária grande preocupação no aspecto visual. 
	\item 9.2) US029- \textbf{Exportar folha para PDF}. Deve ser possível exportar uma folha em formato PDF. O aspecto visual do PDF deve ser similar ao do cleansheets ( não é necessário exportar as formulas). 
	\item 9.3) US030- \textbf{Exportar workbook para PDF}. Deve ser possível exportar todo o workbook. Deve aparecer uma janela para se seleccionar o tipo de ``indices'' a gerar no PDF. Ex: indice para as celulas; indice para os comentários; indices para as macros. Quando selecionados estes conteúdos também devem ser exportados.
\end{itemize}

\subsection{Produzir Gráficos}

Uma extensão para produzir gráficos de colunas. 

\begin{itemize}
	\item 10.1) US031- \textbf{Wizard de Gráficos}. Deve aparecer um wizard que permite indicar o ``range'' para os dados do gráfico. Nesta fase deve aparecer uma área no ecrã para o gráfico (pode aparecer vazia). Guardar os dados em memória e permitir editá-los.
	\item 10.2) US032- \textbf{Desenhar Gráfico}. Desenhar correctamente o gráfico na sua área. Deve-se assumir sempre a seguinte estrutura de dados do ``range'': a primeira coluna e a primeira linha são etiquetas; as outras células do range são os valores. Por exemplo, podemos ter várias linhas respeitantes a datas e as colunas respeitantes a produtos. Neste exemplo as células restantes iriam ser, por exmplo, as unidades vendidas dos produtos em cada data. O gráfico deve ser um gráfico de barras. Neste exemplo, para cada data vão aparecer tantas colunas quantos os produtos e a dimensão de cada coluna deve ser proporcional às unidades vendidas do produto.  
	\item 10.3) US033- \textbf{Gráfico dinâmico}. Permitir acrescentar legenda ao gráfico e configurar o aspecto visual (o que aparece na horizaontal e na vertical e as cores usadas). Actualizar dinamicamente o gráfico quando os dados são alterados.
\end{itemize}


\section{Macros}

\subsection{Novas Funções}

Acrescentar diversas funções às formulas do cleansheets.

\begin{itemize}
	\item 1.1) US034- \textbf{Função ``Eval''}. Esta função tem um único parâmetro que é uma string. A execução dessa função o que faz é compilar o texto da string e executar a expressão obtida. O resultado da função eval é o resultado da expressão compilada. Por exemplo, se escrevermos a seguinte fórmula ``=``2+3'''' o que obtemos é a string ``2+3'' na célula. No entanto, se escrevermos a fórmula ``=eval(``2+3'')'' o que obtemos é o valor 5 na célula. 
	\item 1.2) US035- \textbf{Bloco de instruções}. Acrescentar a possibilidade de se escrever um bloco (ou sequência) de instruções. Um bloco deve ser delimitado por chavetas e as suas instruções separadas por ``;". As instruções de um bloco são executadas sequencialmente e o resultado do bloco é o resultado da última instrução do bloco. Por exemplo, a fórmula ``=\{1+2; sum(A1:A10); B3+4\}'' deve resultar na execução sequêncial de todas as expressões e o resultado será o valor da expressão ``B3+4''.
	\item 1.3) US036- \textbf{``DoWhile'' e ``WhileDo''}. Acrescentar a possibilidade de implementar ciclos nas fórmulas: ``Dowhile'' e ``Whiledo''. O ``DoWhile'' deve executar uma expressão/bloco e depois testar uma expressão que indica se é para continuar. O ``WhileDo'' deve testar uma expressão que indica se é para executar uma segunda expressão/bloco ou não. Exemplo: ``=\{ @Conta=1; WhileDo(EVAL(``A" \& @Conta)>0; \{ C1=C1+EVAL(``B'' \& @Conta); @Conta := @Conta+1 \}) \}''. Neste exemplo, na célula C1 vai ficar a soma de todos os valores da coluna B enquanto os correspondentes valores da coluna A forem maiores que zero.
\end{itemize}

\subsection{Variáveis Temporárias}

Acrescentar suporte para variáveis temporárias nas fórmulas.

\begin{itemize}
	\item 2.1) US037- \textbf{Operador de Atribuição}. Acrescentar o operator ``:=`` para atribuição. Este operador deve atribuir à esquerda o resultado da expressão à direita do operador. Para já à esquerda deve se possivel colocar o nome de uma célula.
	\item 2.2) US038- \textbf{Variável temporária}. Acrescentar o conceito de variável temporária. As variáveis temporárias devem ter um nome que se inicia pelo simbolo ``@''. Quando a variável é referida numa fórmula ela deve ser criada se ainda não existir. Caso exista, deve-se utilizar ``essa" variável. O seu valor permanece até ser sobreposto ou se fechar a folha.
	\item 2.3) US039- \textbf{Editor de variáveis temporárias}. Deve existir uma janela (ou um sidebar) que permite consultar e editar as variáveis temporárias. As variáveis temporárias existem no contexto de um workbook.
\end{itemize}

\subsection{Wizard Invocar Função}

Extensão para inserir uma função interactivamente.

\begin{itemize}
	\item 3.1) US040- \textbf{Wizard básico inserir função}. Deve existir uma janela que permite escolher a função que de deseja executar. Ela apresenta numa edit box a sintaxe para se escrever. Deve apresentar um ``help'' com o que faz a função. Quando se confirma o texto da função é escrito na barra de fórmulas.
	\item 3.2) US041- \textbf{Wizard intermédio inserir função}. Devem aparecer campos de entrada para cada parâmetro para ajudar a preencher a função. À medida que se preenchem os valores deve aparecer o possivel resultado na própria janela do wizard.
	\item 3.3) US042- \textbf{Wizard avançado inserir fórmula}. O wizard passa a ser orientado à inserção de fórmulas. Deve aparecer uma ``árvore'' com a ``estrutura'' da expressão da fórmula (tipo Abstract Syntax Tree).
\end{itemize}
	
\subsection{Conceito de Macro}

Acrescentar uma extensão que introduzir o conceito de macro. Uma macro é basicamente uma sequência de fórmulas.

\begin{itemize}
	\item 4.1) US043- \textbf{Janela de execução de Macro}. Abrir uma janela para escrever e executar uma macro. Para já uma macro é simplesmente uma sequência de fórmulas que são executadas sequencialmente. Deve-se reutilizar as fórmulas para implementar a macro. Só é necessário ter uma macro no cleansheets.  
	\item 4.2) US044- \textbf{Janela de edição de Macros}. Definir uma gramática especifica só para macros (embora deva ter exactamente as mesmas funcionalidades das fórmulas). Cada macro deve ter o seu nome. Deve existir um botão ``play'' para executar a macro que esteja selecionada. 
	\item 4.3) US045- \textbf{Macros invocam Macros}. Deve ser possível definir invocar macros (ou seja, existir uma forma de na linguagem de macros se conseguir invocar macros). Como objectivo complementar as macros devem passar a ter parâmetros e valor de retorno.
\end{itemize}

\subsection{Botões}

Extensão que permite criar botões nas folhas e associar a execução de uma macro ao clique do botão.

\begin{itemize}
	\item 5.1) US046- \textbf{Botões nas folhas}. Permitir inserir botões na folha de cálculo (os botões ficam a ``flutuar'' em ``cima'' da folha de cálculo).
	\item 5.2) US047- \textbf{Propriedades dos botões}. Janela para edição de propriedades de um botão: cores, texto do botão e fórmula. A fórmula associada é executada quando se clica no botão.
	\item 5.3) US048- \textbf{Macro no botão}. Permitir associar uma macro ao botão (em alternativa à fórmula). Permitir ainda alterar a posição e as dimensões do botão. 
\end{itemize}

\subsection{Eventos de Workbook}

Extensão que permite associar eventos do workbook a macros que devem ser executadas.

\begin{itemize}
	\item 6.1) US049- \textbf{Eventos do workbook}. Definir eventos associados à folha de cálculo (abertura, fecho, folha criada, folha apagada, folha renomeada). Deve haver uma janela que permite escolher os eventos a registar em log. Para já apenas se deve registar os eventos num ficheiro de log (em texto).
	\item 6.2) US050- \textbf{Eventos do workbook com fórmulas}. Associar eventos do workbook a fórmulas que devem ser executadas. Deve existir pelo menos uma nova função (nas fórmulas) que permite escrever texto no ficheiro de log.
	\item 6.3) US051- \textbf{Eventos do workbook com macros}. Associar eventos da workbook a macros que devem ser executadas. Deve existir pelo menos uma nova função (nas macros) que permite escrever texto no ficheiro de log.
\end{itemize}
	
\subsection{Conceito de Formulário}

Extensão para introduzir o conceito de formulário. 

\begin{itemize}
	\item 7.1) US052- \textbf{Editor de formulários}. Deve existir uma janela que permita ``descrever'' um formulário. Os formulários são janelas que permitem a introdução de dados. Os formulários devem ser simples. Devem ser constituidos por linhas. Em cada linha deve ser possível definir 2 compoenentes visuais. Os componentes visuais suportados são: botao, edit box e text box. Na janela de edição de formulário deve haver um botão ``play'' para testar o formulário. Para já apenas é necessário suportar um formulário.
	\item 7.2) US053- \textbf{Propriedades dos formulários}. Cada formulário tem um nome e cada componente tem um nome. Deve ser possível alterar as propiedades dos componentes (pelo menos cores e dimensões). Deve ser possível ter vários formulários associados a um workbook.
	\item 7.3) US054- \textbf{Função executar formulário}. Acrescentar uma função (acessível nas macros e nas fórmulas) para fazer o display (i.e., executar) um formulario. O nome dos componentes visuais devem dar origem, automaticamente, a variáveis temporárias nas fórmulas e nas macros. Os seus valores (caso existam) serão automaticamente mostrados no formulario e actualizados. Ao exeutar um formulário deve ser possível indicar se é ``readonly'' (só vai mostrar o valor actual das variáveis) ou se é ``writable'' (vai ter um botão ``update'' para confirmar alterações às variáveis).
\end{itemize}

\subsection{Eventos de Células}

Extensão que permite associar eventos em células a macros que devem ser executadas.

\begin{itemize}
	\item 8.1) US055- \textbf{Eventos de células}. Definir eventos associados a celulas (onclick, onchange, etc). Deve haver uma janela que permite escolher os eventos a registar em log. Para já apenas se deve registar os eventos num ficheiro de log (em texto).
	\item 8.2) US056- \textbf{Eventos de celula com fórmulas}. Associar eventos de célula a formulas que devem ser executadas. Deve existir pelo menos uma nova função (nas fórmulas) que permite escrever texto no ficheiro de log.
	\item 8.3) US057- \textbf{Eventos de célula com macros}. Associar eventos de célula a macros que devem ser executadas. Deve existir pelo menos uma nova função (nas macros) que permite escrever texto no ficheiro de log.
\end{itemize}

\subsection{Eventos de Menus}

Extensão que permite personalizar os menus associando, por exemplo, a execução de macros.

\begin{itemize}
	\item 9.1) US058- \textbf{Edição de menus}. Editor de edição de entradas associadas as opções de menu. Deve permitir acrescentar opções de menu novas. Para já as opções de menu novas não fazem nada (apenas aparecem no cleansheets).
	\item 9.2) US059- \textbf{Menus novos com macros}. Permitir associar a execução de macros às opções de menu novas.
	\item 9.3) US060- \textbf{Estender menus com macros}. Permitir associar a execução de macros às opções de menu existentes no cleansheets. Tipos de estensão: before=executa macro antes do menu; after=executa macro depois do menu; around=macro substitui a opção de menu.
\end{itemize}

\subsection{Java Scripting}

Extensão que integra uma linguagem de scripting de java no cleansheets.

\begin{itemize}
	\item 10.1) US061- \textbf{Integrar BeanShell}. Acrescentar uma extensão que permita escrever macros usando Java BeanShell. Deve aparecer uma janela que permita escrever o script e executá-lo.
	\item 10.2) US062- \textbf{BeanShell como macro}. Tal como as outras macros, estas também podem ter nome e serem usadas no mesmo contexto que as outras. Isto é, onde é possível usar macros deve ser possível usar BeanShell.
	\item 10.3) US063- \textbf{Api Cleansheats}. Disponibilizar uma ``API'' do cleansheets dentro do Beanshell. Pelo menos deve dar acesso aos workbook, folhas e células. Não deve ser possível aceder a classes ``internas'' do cleansheets.
\end{itemize}

\section{IPC - Interprocess Comunication}

\subsection{Partilha de ``Range''}

Uma extensão para partilha de "range" de uma folha.

\begin{itemize}
	\item 1.1) US064- \textbf{Iniciar partilha}. Permitir estabelecer uma conexão com uma outra instância do cleansheets e enviar um range de celulas para a outra instância. O conteúdo recebido deve ser apresentado no mesmo ``local''. Para isso, em cada instância do cleansheets deve ser possível definir uma porta para ligações.
	\item 1.2) US065- \textbf{Update automático de partilha}. Após estabelecida a conexão entre duas instâncias do cleansheets as alterações efectuadas em qualquer dos ``lados'' devem dar origem a actualizações imediatas.
	\item 1.3) US066- \textbf{Várias partilhas}. Deve ser possível ter várias partilhas ``activas'' (com nomes diferentes). Deve ser possível ligar-se a várias partilhas. O local que recebe a partilha pode ser diferente do local ``origem''.
\end{itemize}

\subsection{Procura Local Ficheiros}

Uma extensão que permite procurar no disco do computador local todos os
ficheiros que potencialmente são folhas de cálculo que interessem abrir. 

\begin{itemize}
	\item 2.1) US067- \textbf{Encontrar workbooks}. Permitir a pesquisa no disco local de ficheiros que são folhas de cálculo do cleansheets. Deve fazer uma pesquisa completa a todas as pastas e apresentar uma lista com todos os ficheiros encontrados.
	\item 2.2) US068- \textbf{Pesquisa avançada de workbooks}. Deve ser possível selecionar um dos ficheiros encontrados e deve aparecer uma ``amostra'' do seu conteúdo (por exemplo o texto da primeira linha preenchida do workbook). Isto deve ser feito sem abrir o ficheiro. Deve ser possível abrir um ficheiro seleccionado na lista. A lista deve ser construida de forma ``paralela'', sendo actualizada à medida que são encontrados novos ficheiros.
	\item 2.3) US069- \textbf{Lista realtime de workbooks}. Deve ser possível definir um ou mais folders que devem ser ``lidos'' de forma regular para identificar ficheiros do cleansheets e colocá-los na janela de ``listagem''.
\end{itemize}

\subsection{Importar Ficheiro Texto}

Uma extensão para importar dados de um ficheiro de texto com um wizard. 

\begin{itemize}
	\item 3.1) US070- \textbf{Importar ficheiro texto}. Deve ser possível importar dados de um ficheiro de texto, cujas colunas são divididas por ``,''. Os dados devem aparecer a partir de uma célula que é identificada como o canto superior esquerdo. 
	\item 3.2) US071- \textbf{Importação paralela}. A importação de dados deve ser efectuada em ``paralelo''. Deve ser possível definir os caracteres separadores de campo e se existe linha cabeçalho ou não.
	\item 3.3) US072- \textbf{Link de importação}. Em lugar de importar deve ser possível efectuar um link a um ficheiro de texto. O processo é semelhante mas a partir do momento em que se estabelece o link sempre que se altera o ficheiro de texto a folha de cálculo deve ser actualizada.
\end{itemize}

\subsection{Exportar Ficheiro Texto}

Uma extensão para exportar dados para um ficheiro de texto com um wizard. 

\begin{itemize}
	\item 4.1) US073- \textbf{Exportar ficheiro de texto}. Deve ser possível exportar dados para um ficheiro de texto, cujas colunas são divididas por ``,''. Os dados devem ser exportados a partir de uma célula que é identificada como o canto superior esquerdo. 
	\item 4.2) US074- \textbf{Exportação paralela}. A exportação de dados deve ser efectuada em ``paralelo''. Deve ser possível definir os caracteres separadores de campo e se existe linha cabeçalho ou não.
	\item 4.3) US075- \textbf{Link de exportação}. Em lugar de exportar deve ser possível efectuar um link a um ficheiro de texto. O processo é semelhante mas a partir do momento em que se estabelece o link sempre que se altera as celulas o ficheiro de texto deve ser actualizado.
\end{itemize}

\subsection{Pesquisa Ficheiros por Padrão}

Uma extensão que permite pesquisar no disco local por ficheiros que contenham um determinado ``padrão'' de nome. 

\begin{itemize}
	\item 5.1) US076- \textbf{Pesquisar ficheiros}. Implementar uma extensão que permita pesquisar no disco local por ficheiros cujo nome siga um determinado padrão. Os ficheiros encontrados devem aparecer numa janela ``modal''.
	\item 5.2) US077- \textbf{Pesquisa background}. A pesquisa anterior deve ser feita em background/paralelo e os resultados vão aparecendo numa janela sidebar.
	\item 5.3) US078- \textbf{Pesquisa por conteúdo}. Permitir que existam diversas pesquisas activas e que se possa pesquisar pelo conteúdo de ficheiros (só ficheiros de texto).
\end{itemize}

\subsection{Mensagens Instantâneas}

Fazer uma extensão que permite enviar mensagens entre instâncias do cleansheets (i.e., fazer um chat dentro do cleansheets).

\begin{itemize}
	\item 6.1) US079- \textbf{Enviar mensagem}. Fazer uma extensão que permite enviar uma mensagem para outra instância do cleansheets (para a qual conhecemos o endereço) e essa mensagem aparece numa janela na outra instância.
	\item 6.2) US080- \textbf{Encontrar participantes}. Deve ser possível encontrar instâncias do cleansheets na rede local para se contactar (possíveis participantes do chat). Cada cleansheets deve permitir ou não a receção de mensagens de outras instâncias. 
	\item 6.3) US081- \textbf{Criar conversas}. Um utilizador pode contactar directamente outro cleansheets ou criar uma ``conversa''. Os cleansheets que entrem numa conversa recebem todas as mensagens cujo destino é a ``conversa''.  
\end{itemize}

\subsection{Pesquisar Instâncias na Rede}

Fazer uma extensão que permite encontrar outras instâncias do cleansheets na mesma rede local.

\begin{itemize}
	\item 7.1) US082- \textbf{Encontrar instâncias}. Fazer uma extensão que permite encontrar outras instâncias do cleansheets na mesma rede local. As instâncias devem aparecer numa janela. 
	\item 7.2) US083- \textbf{Explorador de instâncias}. Deve existir uma janela (sidebar) com uma árvore que representa as diversas instâncias do cleansheets na rede. Para cada instância devem aparecer uma breve descrição dos seus recurso (workbooks abertos e extensões carregadas). 
	\item 7.3) US084- \textbf{Explorador realtime de instâncias}. Deve-se actualizar a árvore assim que o seu conteúdo muda na origem. Por exemplo, se uma folha é fechada a árvore deve ser actualizada.
\end{itemize}

\subsection{Jogos Simples em Rede}

Fazer uma extensão que permita pequenos jogos entre 2 instâncias do cleansheets. 

\begin{itemize}
	\item 8.1) US085- \textbf{Escolher jogo e parceiro}. Fazer uma extensão que permita que duas instâncias do cleansheets estabelecem uma ligação para jogarem jogos. Devem aparecer 2 opções para jogarem: jogo do enforcado e jogo do galo. Devem acordar em jogar um dos jogos. Cada utilizador deve definir o seu nome e imagem que devem ser transmitidos à outra instância.
	\item 8.2) US086- \textbf{Jogo do enforcado}. Fazer o jogo do enforcado entre 2 instâncias do cleansheets
	\item 8.3) US087- \textbf{Jogo do galo}. Fazer o jogo do galo entre 2 instâncias do cleansheets
\end{itemize}

\subsection{Partilha de Ficheiros}

Fazer uma extensão que permita partilhar ficheiros entre instâncias do cleansheets. 

\begin{itemize}
	\item 9.1) US088- \textbf{Outbox de partilha de ficheiros}. Fazer uma extensão que permita partilhar os ficheiros contidos numa pasta (outbox) especificada no cleansheets. O cleansheets deve mostrar o nome dos ficheiros partilhados na outra instância do cleansheets que se ligue.
	\item 9.2) US089- \textbf{Inbox de receção de ficheiros}. Deve ser possível definir uma pasta para receção dos ficheiros (inbox) vindos de outro cleansheets. Deve ser possível fazer o download de um ficheiro selecionado.
	\item 9.3) US090- \textbf{Download automático}. O download deve ser feito em ``paralelo''. A pasta de ficheiros rececionados (inbox) deve ser actualizada automaticamente sempre que é a origem é alterada.
\end{itemize}

\subsection{Pesquisa Distribuída}

Fazer uma extensão que permita pesquisa distribuída de workbooks.

\begin{itemize}
	\item 10.1) US091- \textbf{Pesquisa noutra instância}. Permitir identificar várias instâncias do cleansheets. Deve ser possível enviar um pedido de pesquisa de workbook para outra máquina (pesquisa por nome). A origem deve receber como resposta se o ficheiro foi encontrado ou não.
	\item 10.2) US092- \textbf{Pesquisa avançada noutra instância}. Deve ser possível enviar um pedido de pesquisa de workbook (nome e/ou conteúdo) a outra instância. Deve aparecer uma lista de workbooks que obedecem ao critério e deve ser possível descarregar um deles (e depois ser aberto).
	\item 10.3) US093- \textbf{Pesquisa na rede}. Deve ser possível enviar um pedido de pesquisa de workbook (nome e/ou conteúdo) para todas as instâncias de rede local. Depois, deve ser possível operar como no ponto anterior (i.e., descarregar e abrir). Os resultados devem ser apresentados à medida que vão sendo obtidos. 
\end{itemize}


\section{CRM - Customer Relationship Management}

Todos os casos de uso desta área devem usar a mesma base de dados jpa/orm.

\subsection{Gestão de Contactos (categorização)}

Extensão para categorizar contactos. Nesta sequência temos apenas 2 casos de uso (para 2 semanas).

\begin{itemize}	
	\item 1.1) US095- \textbf{Profissão do contacto}. Indicar qual a profissão do contacto. A profissão deve ser seleccionada a partir de uma lista predefinida. Essa lista predefinida deve existir num ficheiro de configuração da aplicação.
	\item 1.2) US096- \textbf{Tags em contactos}. Deve ser possível indicar tags livres para classificar contactos. Deve ser possível pesquisar contactos por tags. Da lista de pesquisa deve ser possível selecionar um contacto para editar.  
\end{itemize}
 
\subsection{Gestão de Contactos}

Extensão para gestão de contactos.

\begin{itemize}	
	\item 2.1) US097- \textbf{Edição de Contacto}. Janela que permita a criação, edição e remoção de um contacto. Os contactos têm primeiro e ultimo nome e uma foto/imagem associada.
	\item 2.2) US098- \textbf{Contacto Empresa}. Os contactos podem também ser empresas. Se um contacto for empresa tem uma designação (não tem primeiro e último nome). Nos contactos que são pessoas pode-se indicar se está relacionado com uma empresa.
	\item 2.3) US099- \textbf{Importar/Exportar Contacto Folha}. Deve ser possível importar e exportar os dados dos contactos para uma folha de cálculo.  
\end{itemize}

\subsection{Endereços - Moradas}

Extensão para gestão de endereços do tipo morada.

\begin{itemize}	
	\item 3.1) US100- \textbf{Edição de Moradas}. Janela que permita a criação, edição e remoção de moradas de um contacto. Um morada deve incluir: Rua, Localidade, Codigo Postal, Cidade, País. Cada contacto pode ter 2 moradas: a principal e a secundária.
	\item 3.2) US101- \textbf{Importar/Exportar Moradas}. Deve ser possível importar e exportar as moradas dos contactos para uma folha de cálculo. 
	\item 3.3) US102- \textbf{Gerar Envelopes em PDF}. Deve ser possível gerar envelopes de formato PDF para os contactos de uma determinada localidade. Os ficheiros devem ser gerados numa pasta especificada pelo utilizador.
\end{itemize}

\subsection{Endereços - Emails}

Extensão para gestão de endereços do tipo email.

\begin{itemize}	
	\item 4.1) US103- \textbf{Edição de Emails}. Janela que permita a criação, edição e remoção de emails de um contacto. Só deve ser possível registar emails sintaticamente correctos. Deve ser possivel enviar um email indiscriminado (a todos os contactos).
	\item 4.2) US104- \textbf{Envio simples de email}. Deve ser possível enviar emails filtrando quais os contactos por seleção manual do utilizador. 
	\item 4.3) US105- \textbf{Envio avançado de email}. Deve ser possível enviar emails filtrando o destino por localidade/profissão/tag.
\end{itemize}

\subsection{Endereços - Telemóvel/SMS} 

Extensão para gestão de endereços do tipo telefone/telemóvel.

\begin{itemize}	
	\item 5.1) US106- \textbf{Edição de Telefones}. Janela que permita a criação, edição e remoção de contacto telefónico (fixo trabalho, fixo casa, móvel trabalho, móvel pessoal). 
	\item 5.2) US107- \textbf{Importar/Exportar Telefones}. Deve ser possível importar e exportar os contactos telefónicos dos contactos para uma folha de cálculo. A aplicação deve ainda verificar o indicativo do país de acordo com a morada (ex: +351 para Portugal).
	\item 5.3) US108- \textbf{Enviar SMS a Contactos}. Deve ser possível enviar SMS em massa a contactos de uma determinada localidade. Deve ser concebida uma API orientadao ao envio de SMS. Neste momento o envio de SMS deve ser simulado enviando um email. No entanto, no futuro será integrada uma biblioteca para envio real de SMS.     
\end{itemize}

\subsection{Contactos e Notas}

Extensão para gestão de notas sobre contactos.

\begin{itemize}
	\item 6.1) US109- \textbf{Editar Notas}. Deve ser possível criar, editar e remover notas associadas a contactos. Uma nota consiste em texto livre no qual a primeira linha é usada para definir o título. O timestamp de criação da nota deve ficar associada à nota. 
	\item 6.2) US110- \textbf{Editar Listas}. Deve ser possível criar, editar e remover notas do tipo \textbf{lista}. Uma lista é um tipo de nota em que cada linha de texto tem associado um ``check box''. Tirando esse aspecto é semelhante à nota ``normal''. 
	\item 6.3) US111- \textbf{Pesquisar Notas}. Deve ser possível pesquisar notas por intervalo de data e/ou texto e/ou tipo de nota (normal ou lista). A pesquisa por texto deve permitir expressões regulares. Deve aparecer uma listagem com as notas encontradas e deve ser possível editar uma nota seleccionada dessa listagem.
\end{itemize}

\subsection{Calendário}

Extensão para gestão de calendários.

\begin{itemize}	
	\item 7.1) US112- \textbf{Edição de Calendários}. Janela que permita a criação, edição e remoção de calendários. Os calendários têm um nome (Ex: trabalho, aniversários, casa, etc.) e uma pequena descrição. Deve ser possível ainda selecionar uma cor associada a cada calendários (a partir de uma ``palete'' de cores).
	\item 7.2) US113- \textbf{Janela de Calendário}. Deve existir uma janela sidebar para mostrar o calendário. Essa janela deve ter uma listbox para se escolher o calendário. A janela sidebar deve ainda ter um campo para se introduzir a data de um dia no formato DD-MM-YYYY. Ao lado desse campo deve aparecer o dia da semana correspondente (segunda, terça, etc). Na parte restante da janela devem aparecer várias linhas correspondentes às horas desse dia. Para cada linha deve aparecer a hora (ex: 17h00) seguida de um espaço para o acontecimento (para já vazio).
	\item 7.3) US114- \textbf{Eventos no Calendário}. A sidebar do calendário deve apresentar os eventos do dia. Quando se clica num evento deve aparacer a janela de edição de eventos. Na listbox para escolher o calendário deve ser possível a opção ``todos''. Os eventos que aparecem no sidebar deve ter a cor do calendário respectivo.
\end{itemize}

\subsection{Eventos}

Extensão para gestão de eventos. Eventos são os ``acontecimentos'' que aparecem nos calendários.

\begin{itemize}	
	\item 8.1) US115- \textbf{Criação de Eventos}. Janela que permita a criação de eventos.  Um evento fica associado a um contacto, tem uma data/hora de inicio e uma duração. Um evento tem ainda uma descrição. 
	\item 8.2) US116- \textbf{Listagem de Eventos}. Cada evento passa a ficar associado a um calendário. Deve haver uma janela sidebar para listar eventos. Na janela de eventos introduz-se uma data inicial e devem aparecer os próximos 5 eventos. Para cada evento, deve aparecer a data e o dia da semana (segunda, terça, etc.), assim como o nome do contacto, a primeira linha de descrição e o calendário. Na janela de eventos aparecem eventos de todos os calendários.
	\item 8.3) US117- \textbf{Edição de Eventos}. Deve ser possivel editar e remover eventos (a partir da lista de eventos do sidebar). Deve ser possível definir eventos periódicos (todas as semanas; todos os meses ou todos os anos).
\end{itemize}

\subsection{Alertas}

Extensão para gestão de alertas. 

\begin{itemize}	
	\item 9.1) US118- \textbf{Edição de Alertas}. Janela que permita a criação, edição e remoção de alertas. Um alerta tem um nome, uma descrição, um timestamp. A aplicação só deve permitir inserir timestamps válidos. Deve ser possível listar os alertas existentes.
	\item 9.2) US119- \textbf{Notificações}. Quando chega o momento do alerta, deve aparecer uma janela a avisar o utilizador. Deve aparecer o nome e a descrição e um botão para fechar e outro para relembrar em 5 minutos.
	\item 9.3) US120- \textbf{Alertas para Eventos}. Deve ser possível criar alertas para eventos. Deve aparecer uma janela que permita seleccionar os eventos (calendário, contactos e intervalo temporal). Deve-se indicar o momento do alerta (número de minutos ou horas antes da data do evento). 
\end{itemize}

\subsection{Tarefas}

Extensão para gestão de tarefas.	
	
\begin{itemize}	
	\item 10.1) US121- \textbf{Criação de tarefas}. Janela que permita a criação, edição e remoção de tarefas. Uma tarefa tem um nome e uma breve descrição. Uma tarefa tem ainda um nível de prioridade (1 a 5) e uma percentagem de execução. 
	\item 10.2) US122- \textbf{Listagem de tarefas}. Deve existir uma janela sidebar para listar as tarefas (deve aparecer nome, prioridade e percentagem de execução). Deve ser possível editar/remover uma tarefa selecionada a partir dessa janela. Deve ser possível associar uma tarefa a um contacto. Deve ser possível ordenar as tarefas por prioridade ou data e filtrar por percentagem de execução e contacto (estas opções devem aparecer da janela sidebar). 
	\item 10.3) US123- \textbf{Alertas para tarefas}. Deve ser possível criar alertas para tarefas. As tarefas passam a ter um atributo data que corresponde ao seu deadline. O alerta de uma tarefa é criado com base no seu deadline. Deve-se indicar o momento do alerta (número de minutos ou horas antes da data do deadline).  
\end{itemize}

\subsection{Outputs e Gráficos}

Extensão para produção de outputs e gráficos sobre CRM.	
	
\begin{itemize}	
	\item 11.1) US124- \textbf{Etiquetas de Contactos}. Deve existir uma janela que permita gerar etiquetas para os contactos. Deve ser gerado um documento PDF (sugere-se a utilização da biblioteca iText) que em cada página tem os dados de um contacto (Nome e fotografia).  
	\item 11.2) US125- \textbf{Gráfico de tarefas}. Deve existir uma janela quer permita gerar um gráfico de ``pie'' que indique o número de tarefas abertas, em progresso e fechadas. O gráfico deve aparecer numa janela. 
	\item 11.3) US126- \textbf{Gráfico de eventos}. Deve ser possível gerar um gráfico de ``pie'' de eventos. Para um determinado ano e/ou contacto (ou para todos os contactos) o gráfico deve mostrar o número de eventos para cada mês do ano. O gráfico deve aparecer numa janela. 
\end{itemize}

\subsection{Importação/Exportação CRM}

Extensão para importação e exportação de dados CRM.	
	
\begin{itemize}	
	\item 12.1) US127- \textbf{Importar Contacto Ficheiro}. Deve ser possível importar os dados do contacto (primeiro e último nome) para/desde ficheiros de texto. Deve ser possível selecionar o ficheiro. Deve ainda ser possível importar as fotografias dos contactos. Seleciona-se uma pasta e, os ficheiros de imagem com o mesmo nome de um contacto (primeiro e último nome concatenados sem espaços) são usados como fotografia do respectivo contacto.
	\item 12.2) US128- \textbf{Importar/Exportar Eventos XML}. Deve ser possível exportar e importar eventos para/desde um ficheiro XML. A aplicação deve apresentar, no final, um log e resumo do processo de exportação/importação.
	\item 12.3) US129- \textbf{Importar/Exportar Tarefas XML}. Deve ser possível exportar e importar eventos para/desde um ficheiro XML. A aplicação deve apresentar, no final, um log e resumo do processo de exportação/importação.
\end{itemize}

\subsection{Pesquisa de Contacto}

Janela de pesquisa de contacto (para ser reutilizada em todos os casos de uso).

\begin{itemize}	
	\item 13.1) US130- \textbf{Pesquisa por Nome}. Pesquisar um contacto pelo seu nome utilizando uma expressão regular.
	\item 13.2) US132- \textbf{Pesquisa por Atributos}. Permitir a pesquisa por vários atributos: email, telefone, localidade (permitir que o utilizador indique se quer todos ou apenas um dos critérios).
	\item 13.3) US132- \textbf{Pesquisa por Tag e Profissão}. Pesquisar por tag e profissão (permitir que o utilizador indique se quer todos ou apenas um dos critérios).
\end{itemize}



